\documentclass[float=false, crop=false,french,oneside]{standalone}
\input{style.tex}

\begin{document}
\chapter{Synthèse et Implémentation sur le FPGA} \label{chap:Synthese}
Dans cette partie, nous allons expliquer comment exploiter les outils desynthèse et comment programmer la carte FPGA. Nous concluerons cette partie en discutant nos résultats.
\section{Présentation des outils}\label{subsec:Outils}
Cette partie, comme son nom l'indique présente les outils que nous avons utilisé et comment les exploiter.

\subsection{Carte de développement FPGA}\label{subsubsec:Carte-FPGA}
Il est important de choisir sa carte en fonction du cahier des charges. Un processeur peut être trés lourd à implémenter sur un FPGA. Il faut donc choisir un FPGA ayant les bonnes caractéristiques pour ne pas se retrouver bloqué. Voici les caractéristiques importantes de la carte :

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{../images/carte_FPGA*.jpg}
  \caption{\label{fig:carte-FPGA} Carte de développement FPGA Digilent Artix-7}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item \textbf{33,280 logic cells in 5200 slices (each slice contains four 6-input LUTs and 8 flip-flops)}. La "taille du FPGA" : le nombre de cellules logiques correspond grossièrement au nombre d'opérations logique il peut y avoir au total dans la puce FPGA;
  \item \textbf{1,800 Kbits of fast block RAM}. On a voulu utiliser cette RAM pour pouvoir implémenter nos mémoires. Mais finalement, la mémoire ne prend pas beaucoup de place sur le FPGA;
  \item \textbf{Internal clock speeds exceeding 450MHz}. Horloge interne du FPGA. Notre processeur peut donc travailler à cette fréquence;
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Vivado ISE 2017}\label{subsubsec:Vivado}
\noindent Le logiciel que nous avons utilisé pour procéder à l'implémentation sur FPGA est Vivado ISE 2017. C'est un logiciel de Xilinx contenant tous les outils nécessaires à la synthèse et à l'implémentation sur FPGA. Nous allons présenter cet outil dans cette chapter et comment s'en servir. Voici la première interface que l'on voit lorsqu'on ouvre Vivado :
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{images/vivado_start.png}
  \caption{Écran de démarrage de Vivado}
  \label{fig:Vivado-start}
\end{figure}
La première chose à faire est de créer un nouveau projet ou d'ouvrir un existant. Voici donc l'interface "Projet" de Vivado :
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{images/vivado_project.png}
  \caption{Interface Projet de Vivado}
  \label{fig:Vivado-Project}
\end{figure}
On y trouve différents onglets à gauche qui résument un flot de conception. En suivant cet ordre, on est garanti de faire les choses dans le bon ordre. Nous avons effectué les simulations avec GHDL. Donc nous n'étudierons pas cette section dans ce rapport. Intéressons nous à l'onglet synthèse :
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{images/synthesis_bar.png}
  \caption{Menu déroulant de l'onglet synthèse}
  \label{fig:Synthesis-bar}
\end{figure}
Les onglets les plus importants sont :\\
\textbf{Constraints Wizard} : Un outil pour ajouter des contraintes. Il permet de choisir l'horloge et de relier un port d'une entité à un patte du composant. Les schémas de la carte sont disponibles en ligne dans les liens dans le dossier "Link";\\
\textbf{Edit Timing Contraints} : Permet d'ajouter des retards sur les entrées et sorties. On ne sait pas trop l'utilité de faire cela mais Vivado nous indique des warnings si nous ne le faisons pas ;\\
\textbf{Set Up Debug} : Vraiment utile pour visualiser les signaux arrivant aux entrées/sorties de la carte

Il ne faut pas oublier non plus d'aller dans le menu Project>Device Properties lorsque la synthèse est ouvert pour définir la tension Vcc et la référence GND. Regardons maintenant le fichier de contraintes. Cela permet de comprendre comment ont été choisies les contraintes.

\newpage
\begin{note}{Contraintes sur l'horloge}
  Périodes de l'horloges et connection sur le port "clock"
  \begin{minted}[bgcolor=white]{tcl}
create_clock -period 100.000 -name clock -waveform {0.000
50.000} [get_ports clock]
  \end{minted}
\end{note}

\begin{note}{Contraintes sur les E/S}
  Niveaux de tensions du design
  \begin{minted}[bgcolor=white]{tcl}
set_property CONFIG_VOLTAGE 1.8 [current_design]
set_property CFGBVS GND [current_design]
  \end{minted}
  Niveaux de tensions de ports et connections aux pattes du FPGA
  \begin{minted}[bgcolor=white]{tcl}
set_property PACKAGE_PIN H5 [get_ports {leds[3]}]
set_property IOSTANDARD LVCMOS18 [get_ports {leds[3]}]
  \end{minted}
  Délais sur les E/S
  \begin{minted}[bgcolor=white]{tcl}
# Les délais sur les entrées sont toujours supérieures aux
# délais sur les sorties sinon Vivado ne synthètise pas
set_input_delay -clock [get_clocks *clock*] -min -add_delay 5.000
[get_ports -filter { NAME =~  "*switches*" && DIRECTION == "IN" }]
set_input_delay -clock [get_clocks *clock*] -max -add_delay 10.000
[get_ports -filter { NAME =~  "*switches*" && DIRECTION == "IN" }]
set_output_delay -clock [get_clocks *clock*] -min -add_delay 1.000
[get_ports -filter { NAME =~  "*leds*" && DIRECTION == "OUT" }]
set_output_delay -clock [get_clocks *clock*] -max -add_delay 2.000
[get_ports -filter { NAME =~  "*leds*" && DIRECTION == "OUT" }]
  \end{minted}

\end{note}

\newpage
\textbf{Report Methodology} et \textbf{Report DRC} : Indique s'il y a eu des erreurs dans la conception. Ces deux outils se lancent lorsque l'on lance la synthèse. À faire avant de lancer la synthèse car quoi qu'il arrive, ils se lancent pendant la synthèse. Or la synthèse est très lonque et est très lourde. ne pas le faire fait perdre du temps ;\\

\textbf{Schematic} : Affiche le schéma électrique (la netlist) de la synthèse. Utile pour voir les optimisations faites par le synthétiseur :
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[trim=0cm 5cm 0cm 5cm, scale=0.5]{images/schematic.pdf}
  \caption{Schéma généré par la synthèse}
  \label{fig:Synthesis}
\end{figure}

Il faut ensuite effectuer l'implémentation. L'implémentation est là pour faire correspondre la netlist de la synthèse à la struture du FPGA. Il faut donc à la création du projet ne pas se tromper sur la puce FPGA utilisée. Le menu est semblable à celui de la synthèse. Le processus est long et est sensible aux warnings de la synthèse. il est donc primordial de faire tous les messages Warnings de la synthèse si possible. \\
La dernière étape est de générer le bitstream et de l'envoyer à la carte FPGA. Une fois la génération de bitstream générée, il faut le transférer sur le FPGA. Sur linux, il faut installer le driver FPGA trouvable sur le site internet :

\newpage
\begin{note}{Installation des drivers}
  1) Disconnect all Xilinx USB cables from the host computer.\\
  2) Open a shell or terminal console.\\
  3) Extract the driver script and its support files to a local drive of the
     machine where the cable will be used by typing:
  \begin{minted}[bgcolor=white]{console}
tar xzvf install_drivers.tar.gz
  \end{minted}
  The extraction creates a directory named \texttt{install\char`_drivers} in
  the current directory. (NOT NEEDED : ALREADY PRESENT ON THE DIRECTORY :
  <VIVADO INSTALLATION DIR>/DATA/XICOM/\texttt{CABLE\char`_DRIVERS}/LIN64/\\
  \texttt{INSTALL\char`_SCRIPT}/\texttt{INSTALL\char`_DRIVERS})
  4) Navigate to the \texttt{install\char`_drivers} directory by typing:
  \mint[bgcolor=white]{console}|cd install_drivers|
  5) Run the script by typing:
  \mint[bgcolor=white]{console}|./install_drivers|

  6) When the installation is complete, reconnect the cable.\\
  7) Change permissions on the USB / PC4 driver by typing:
  \begin{minted}[bgcolor=white]{console}
MAY BE OPTIONNAL
chmod 666 /dev/windrvr6 (Not detected by my computer)
  \end{minted}
\end{note}

\newpage
\section{Procédures de test et résultats}\label{subsec:Tests}
Nous avons donc "programmé" notre carte FPGA avec notre code VHDL. Le code VHDL simulé a le comportement souhaité donc la synthèse peut être faite. Il est important de vérifier avec la simulation car l'implémentation sur un FPGA est un processus trés long : environ 15 minutes sur un de nos PC.
\subsection{Tests effectués}\label{subsubsec:Carte-FPGA}
Pour savoir si notre processeur fonctionne, il faut le tester. Donc nous allons utiliser les GPIO pour voir le bon comportement d'une de nos instructions. Ici l'instruction ADD. Voici ci-dessous un schéma expliquant comment on met en place nos procédures de test :

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{images/gpio_test.png}
  \caption{GPIO utilisés pour les tests}
  \label{fig:test}
\end{figure}

Nous allons utilisé les switches et les LEDs pour vérifier le bon fonctionnement de l'instruction ADD. Nous avons pris deux switches pour chaque opérande et le résultat de la somme est affiché sur les LEDs. C'est une somme de deux mots de 2 bits qui donne un mot de 3 bits au plus. Ce test permet de valider non seulement l'instruction ADD mais aussi une opération de branchement et d'accés à la mémoire car le composant "GPIO" est implémenté comme une mémoire mais à une adresse différente.
\subsection{Résultats et améliorations possibles}\label{subsubsec:Carte-FPGA}
Les résultats sont concluants. On voit bien sur la carte les LEDs qui s'allument en fonction du résultat de l'addition. Le processeur est donc fonctionnel. Un appui sur le bouton reset de la carte relance bien le programme. \\
Cependant, il est possible d'améliorer les procédures de test pour tester complétement le bon fonctionnement du processeur. On pourrait utiliser les boutons poussoirs pour sélectionner l'opération à tester. Ainsi, il serait possible de voir le fonctionnement de toutes les opérations. on pourrait aussi rajouter une barre de 32 LEDs et 2 barres de 32bits pour tester les opérations sur 32bits pour être sûr que cela fonctionne correctement.\\
Les améliorations possibles sont nombreuses. Il possible d'optimiser certains composants comme le banc de registre pour réduire le nombre de flip-flop, de fournir une démonstration graphique avec l'outil Vicilogic et d'ajouter TOUTES les instructions du MIPS. Ensuite, l'architecture que nous avons produite est non pipelinée. Donc il serait possible d'améliorer notre architecture. Nous avons essayé de concevoir l'architecture pour rendre plus simple l'Implémentation du pipeline.
\end{document}
